[
    {
        "question": " 'हारिल' कौन है?",
        "options": [
            "कृष्ण",
            "उद्धव",
            "पक्षी",
            "गोपी"
        ],
        "answer": "पक्षी"
    },
    {
        "question": " 'अपरस रहत सनेह तगा तैं'- 'यहाँ 'अपरस' का अर्थ है'-",
        "options": [
            "नीरस",
            "अलिप्त",
            "अछूता",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
        "question": " किसके न आने से गोपियाँ व्याकुल हैं?",
        "options": [
            "कृष्ण",
            "पत्र",
            "वर्षा",
            "राधा"
        ],
        "answer": "कृष्ण"
    },
    {
        "question": " 'ऊधौ' कौन है?",
        "options": [
            "उद्धव",
            "भ्रमर",
            "सूरदास",
            "श्रीकृष्ण"
        ],
        "answer": "उद्धव"
    },
    {
        "question": " सच्चा राजधर्म किसे सुखी रखना है?",
        "options": [
            "स्वयं को",
            "प्रजा को",
            "राजपरिवार को",
            "राजा को"
        ],
        "answer": "प्रजा को"
    },
    {
        "question": " 'बिरहिनी बिरह दही' में 'दही' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "दाग",
            "जलना",
            "दही",
            "दूध"
        ],
        "answer": "जलना"
    },
    {
        "question": " 'पुरइनि पात' किसका पत्ता होता है?",
        "options": [
            "चमेली",
            "चंपा",
            "कमल",
            "गुलाब"
        ],
        "answer": "कमल"
    },
    {
        "question": " 'प्रीति-नदी में पाउँ न बोरयौ' में अलंकार है -",
        "options": [
            "उपमा",
            "अनुप्रास",
            "यमक",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "रूपक"
    },
    {
        "question": " गोपियों के अनुसार श्रीकृष्ण क्या पढ़ आए हैं?",
        "options": [
            "मनोविज्ञान",
            "धार्मिक ग्रंथ",
            "प्रेमशास्त्र",
            "राजनीति"
        ],
        "answer": "राजनीति"
    },
    {
        "question": " गोपियों के अनुसार पहले से ही चतुर कौन था?",
        "options": [
            "परशुराम",
            "दुर्योधन",
            "श्रीकृष्ण",
            "बलराम"
        ],
        "answer": "श्रीकृष्ण"
    },
    {
        "question": " 'सु तो व्याधि हमकौ लै आए'- यहाँ 'व्याधि' का अर्थ है-",
        "options": [
            "परेशानी",
            "रोग",
            "शिकारी",
            "ब्याज"
        ],
        "answer": "रोग"
    },
    {
        "question": " 'अपरस रहत सनेह तगा तैं'-यहाँ 'तगा' का अर्थ है-",
        "options": [
            "दगा देना",
            "सगा",
            "बंधन",
            "धोखा"
        ],
        "answer": "बंधन"
    },
    {
        "question": " 'ऊधौ भले लोग आगे के' में 'आगे के' क्या है?",
        "options": [
            "भविष्य में",
            "वर्तमान के",
            "पहले के",
            "पड़ोस के"
        ],
        "answer": "पहले के"
    },
    {
        "question": " 'सुनत जोग लागत है ऐसौ,ज्यौं करुई ककरी' में अलंकार है-",
        "options": [
            "उपमा",
            "रूपक",
            "यमक",
            "मानवीकरण"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " सूरदास का जन्म किस सन् में हुआ था?",
        "options": [
            "1478",
            "1477",
            "1479",
            "1475"
        ],
        "answer": "1478"
    },
    {
        "question": " योग का संदेश गोपियों को कैसा लगा ?",
        "options": [
            "कड़वी ककड़ी",
            "खीरा",
            "करेला",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "कड़वी ककड़ी"
    },
    {
        "question": "' गुर चाँटी ज्यौं पागी' में ' गुर' का क्या अर्थ है-",
        "options": [
            "बड़ा गुर",
            "सिखाना",
            "गुड़",
            "गुरु"
        ],
        "answer": "गुड़"
    },
    {
        "question": " गोपियाँ क्या नहीं सुनना चाहती थीं",
        "options": [
            "भक्ति भोग",
            "विपश्यना",
            "कर्मयोग",
            "योग -संदेश"
        ],
        "answer": "योग -संदेश"
    },
    {
        "question": " ' गुहारि' शब्द का क्या अर्थ है?",
        "options": [
            "एक जाति",
            "छिपाना",
            "रक्षार्थ पुकार",
            "गुफा में"
        ],
        "answer": "रक्षार्थ पुकार"
    },
    {
        "question": " गोपियों के अनुसार योग की शिक्षा कैसे मन के लोगों के लिए उचित है?",
        "options": [
            "दृढ़",
            "स्थिर",
            "चंचल",
            "सबल"
        ],
        "answer": "चंचल"
    },
    {
        "question": " उद्धव गोपियों को कौन -सा संदेश देते हैं?",
        "options": [
            "योग साधना",
            "मोक्ष का",
            "भक्ति का",
            "प्रेम का"
        ],
        "answer": "योग साधना"
    },
    {
        "question": " 'मधुकर ' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "अलि",
            "भ्रमर",
            "उद्धव",
            "उपर्युक्त तीनों"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त तीनों"
    },
    {
        "question": " गोपियाँ किसको 'बड़भागी' कहती हैं ?",
        "options": [
            "ब्रजवासियों को",
            "सूरदास को",
            "उद्धव को",
            "श्री कृष्ण को"
        ],
        "answer": "उद्धव को"
    },
    {
        "question": " गोपियों को योग का संदेश कौन दे रहा है?",
        "options": [
            "सूरदास",
            "अक्रूर",
            "उद्वव",
            "कृष्ण"
        ],
        "answer": "उद्वव"
    },
    {
        "question": " उद्धव को 'बड़भागी' कहने में कौन -सा भाव निहित है?",
        "options": [
            "व्यंग्य का",
            "गुस्से का",
            "पूजा का",
            "प्रशंसा का"
        ],
        "answer": "व्यंग्य का"
    }
]